中央追逃辦負責人擔心香港成為貪污犯避風港

作者 香港特約記者 甄樹基
發表時間 31-12-2016

中央追逃辦負責人、中央紀委國際合作局局長劉建超說，香港應該與大陸合作打擊貪腐，避免香港成為一個貪污官員的避風港。劉建超接受紫荊雜誌訪問時說，近些年中國整體的追逃追贓大環境在改善，包括機制體系建設更完善、實施能力更強大，並且與有關國家合作的環境也在進一步改善，追逃追贓的成效在不斷擴大。

但劉建超在訪問中，承認「追逃追贓工作依然非常艱巨，難度非常大」。他列出了四個大難題，包括中國同有關國家在法律制度和體系建設方面還存有差異，這使得一些犯罪人員在中國犯法並逃往國外之後，難以很快地依照外逃對象國的法律被及時遣返、引渡；中國同有關國家的引渡條約或是尚未簽署、或是還未生效，這在一定程度上也影響了外逃人員被遣返的效應；此外，在反腐敗執法合作和追逃追贓方面，一些國家在有些時候所表現出來的政治意願還不夠強烈。

劉建超提出的這些難點，也難以迴避問題涉及香港。由於中國和香港在法律、體制方面的差異，使得香港長期成為內地罪犯潛逃出國的主要途徑之一以及贓款外流的中轉站。「百名紅通」頭號嫌犯楊秀珠就曾在香港短暫停留，後離港出國。

對於如何防止香港繼續成為「腐敗分子避風港」這一問題，劉建超說：「一些中國腐敗分子利用中國與香港的法律、體制差異潛逃至港，在香港尋匿藏身之處，或者是將香港作為跳板，藉此逃往第三國家或地區，同時也將非法所得通過香港轉往他國。」劉建超直言，這是內地反腐敗追逃追贓工作面臨的一個難題和挑戰，但他同時強調應當看到近年來中國和香港的司法執法部門圍繞反腐敗追逃追贓實際上始終保持著密切的協作和積極配合。據他介紹，香港警方、廉政公署與中國警方、檢察部門開展了大量卓有成效的合作。」

報導指出，大陸和香港也正在圍繞執法合作的機制化建設開展協商，中央紀委和香港廉政公署也進行了交流合作，雙方已達成一個共識，目的就是要最大限度地消減由於法律、體制差異而導致的合作障礙，從而提高兩地的反腐敗合作效率、增進合作效果。

劉強調說：「我們認為，任何角落都不應該成為腐敗分子的避風港！」他說，大陸和香港應當進一步強化共識、進一步加強合作和協商，積極推動建立反腐敗執法合作的機制，包括建立勸返合作機制、暢通反洗錢和資產返還合作渠道、加強個案調查協作取證、加強信息共用和防逃方面的互助，甚至還可開展聯合辦案，從而進一步推動兩地反腐敗合作向更加深入、務實的方向發展，絕不讓香港成為腐敗分子和其非法所得的避風港。

link:

一向都係,九龍站那一帶好多都貪官情婦住既,嚴查香港樓價實跌

唔解決貪官問題，解決香港

咪又係直接公安落黎捉人生洗頭艇
扮撚曬野

自出自入

無掩雞籠呀你當我地呢度

起碼都要知會一聲等我地係關卡熱烈咁歡迎下同志嘛

查左佢地啲樓霸入去住三十年就係我既

乜嘢係追逃辦

幾時追埋自己

仲只係擔心？？？